---
title: >-
    شمارهٔ ۳ - درحوادث شام و مصیبت جگر گوشه امام علیهما السلام
---
# شمارهٔ ۳ - درحوادث شام و مصیبت جگر گوشه امام علیهما السلام

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بود از مظهر حق دخترکی در اسرا</p></div>
<div class="m2"><p>موکنان مویه کنان جامه دران نوحه سرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>قامت از بار یتیمی شده یکباره دو تا</p></div>
<div class="m2"><p>وزغم در بدری گرد بسر خار بپا</p></div></div>
<div class="b2" id="bn3"><p>بر دل آشوبی و درخون جگری یار همه</p>
<p>صبح چهرش زصفا شمع شب تارهمه</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>هرشب از هجر پدر تا بسحر ناله نمود</p></div>
<div class="m2"><p>روز تا شام بگلبرگ روان ژاله نمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>گاه از آه عیان شعله جواله نمود</p></div>
<div class="m2"><p>گهش ازغصه لب شق شده تبخاله نمود</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>غمگسارش بجز از زینب و سجاد نبود</p>
<p>لیکن او جز به پدر مایل و معتاد نبود</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>هردم از مهر پدر روی بدیوار گریست</p></div>
<div class="m2"><p>در و دیوار هم از آنمه خونبار گریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ام کلثوم پی تسلیتش زارگریست</p></div>
<div class="m2"><p>زینب از دیدن این هر دو به یکبار گریست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>دایم ازگریه اش اندر اسرا ولوله بود</p>
<p>بدتر از این همه درگردن او سلسله بود</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>خفت یکشب بصد اندوه بویرانه شام</p></div>
<div class="m2"><p>خواب بربودش از آن بی سرو بن خانه شام</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>آسمان گفت زهی همت مردانه شام</p></div>
<div class="m2"><p>کامشب این دخترک آسوده بکاشانه شام</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>غافل از اینکه بدامان پدر درسخن است</p>
<p>ساعتی دیگر از او تازه عزای کهن است</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>دید در خواب که جا کرده در آغوش پدر</p></div>
<div class="m2"><p>گویدش ای تو قرار دل پرجوش پدر</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چند نالی که نه ای هیچ فراموش پدر</p></div>
<div class="m2"><p>نیست خالی زتو یک لحظه بر و دوش پدر</p></div></div>
<div class="b2" id="bn15"><p>اینقدر جامه ات از فرقت من چاک مزن</p>
<p>آتش اندر دلم از دیده نمناک مزن</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>گفت ای کز غم هجر تو بزندان بودم</p></div>
<div class="m2"><p>همه گر مرحله پیمای بیابان بودم</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>«آمدی وه که چه مشتاق و پریشان بودم »</p></div>
<div class="m2"><p>«تا برفتی زبرم صورت بیجان بودم»</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>جگرم راز عطش خسته و نفتیده نگر</p>
<p>گردنم راز رسن رنجه و سائیده نگر</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>صورتم نیلی ازسیلی اعداست هنوز</p></div>
<div class="m2"><p>اثر کعب نیم ظاهر از اعضاست هنوز</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>زین عباد بزنجیر غم افزاست هنوز</p></div>
<div class="m2"><p>ام لیلی پی فرزند دلاراست هنوز</p></div></div>
<div class="b2" id="bn21"><p>«همچو فرهاد بود کوهنکنی پیشه ما »</p>
<p>«سنگ ما سینه ماناخن ما تیشه ما »</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ولی از بخت فرو خفته فرا جست زخواب</p></div>
<div class="m2"><p>دید برخشت سر خویش نه بردامن باب</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>گفت کوآنکه زدود از دل و جانم تب و تاب</p></div>
<div class="m2"><p>زچه ننموده درنگ وز چه فرموده شتاب</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>گرچه از مژه در اشک همی سفتم من</p>
<p>لیک جز درد دل خو یش نمی گفتم من</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>بکجا رفت پدر از بر غمگین دل من</p></div>
<div class="m2"><p>او که آگاه شد از حال من و منزل من</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>مگر آزرد و را صحبت ناقابل من</p></div>
<div class="m2"><p>یا که افسرده شد از تیرگی محفل من</p></div></div>
<div class="b2" id="bn27"><p>این همه خواری ما بی گل رخسارش بود</p>
<p>اوکه میرفت بما از چه سرو کارش بود</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>اهل بینی که بد از خواب نهفته غمشان</p></div>
<div class="m2"><p>باز آهوی حرم داد زرامش رمشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>تاره گردید از آن قصه کهن ماتمشان</p></div>
<div class="m2"><p>چرخ لرزنده شد از ناله زیر و بمشان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>سبک از خواب گران جست و سرشوم یزید</p>
<p>گفت باز این اسرارا چه ستم گشته مزید</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>خادمی داد جوابش که یتیمی زحسین</p></div>
<div class="m2"><p>دیده در خواب پدر وز گهر آموده دو عین</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>گفت برخیز بطشت زر وسرپوش لجین</p></div>
<div class="m2"><p>سر سردار سرانرا بنهش بین یدین</p></div></div>
<div class="b2" id="bn33"><p>مگرش کشته ندانسته نموید چندین</p>
<p>من بخوابم خوش و او باب نجوید چندین</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>خادم اینسان چو نهادش سر و سرپوش به پیش</p></div>
<div class="m2"><p>گفت کی خواست غذا آنکه ندارد سر خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>زینبش گفت که ای راحت مجموع و پریش</p></div>
<div class="m2"><p>نی غذا بلکه تراهست دوای دل ریش</p></div></div>
<div class="b2" id="bn36"><p>او چو سرپوش نمود از زبر طشت بلند</p>
<p>سر پرخون پدر دید و بیفتاد نژند</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>گفت آوخ که امیدم همه ره یافت به بیم</p></div>
<div class="m2"><p>ای پدر خود که بدین کودکیم کرده یتیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>این چه حالیست که یکباره دلم گشت دونیم</p></div>
<div class="m2"><p>بچه روبر سر دور است دگر عرش عظیم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn39"><p>کاشکی پیشتر از دیدن تو کور شدم</p>
<p>کاشکی زنده زاحوال تو درگور شدم</p></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>که بریده است بشمشیر رگ گردن تو</p></div>
<div class="m2"><p>که جدا کرده منور سرتو از تن تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>که بخون کرده تر آن خط به از سوسن تو</p></div>
<div class="m2"><p>که زده چوب بلبهای ز در مخزن تو</p></div></div>
<div class="b2" id="bn42"><p>که بخاکستر از آئینه تو زنگ زده</p>
<p>که به پیشانی نورانی تو سنگ زده</p></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>بود سرگرم سرشاه که شد سرد تنش</p></div>
<div class="m2"><p>جان زانبوهی غم کرد فرار از بدنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>نعره آل علی شد چو بلند از حزنش</p></div>
<div class="m2"><p>رفت اشارت زیزند از پی غسل وکفنش</p></div></div>
<div class="b2" id="bn45"><p>چشم تاج الشعرا در غم او جیحون شد</p>
<p>زان غریبی که بلاغسل وکفن مدفون شد</p></div>